中國自稱「近北極國家」 倡建「冰上絲路」

【明報專訊】美國重新盯上的北極航道是俄羅斯腹地，但同是亦是中國近年銳意開發影響力的地區。中國去年1月發表《中國的北極政策》白皮書，重申中國在地緣上是「近北極國家」，是北極事務的重要利益攸關方，又倡共建「冰上絲綢之路」，作為「一帶一路」大計的延伸。當中中方有興趣合作開發的是位於俄羅斯北面沿海的「北方航道」，亦可能是這次美艦執行「自由航行」任務的路線。

中國已9次派出「雪龍」號科研船到北極考察，中方自主研發的「雪龍二」號亦在去年下水，號稱是全球首架具雙向破冰功能的極地科學考察船，預定今年前往北極考察。儘管加拿大國防部發言人稱暫不擔心中方未來在北極進行海軍行動，但卡加利大學軍事戰略研究中心高級研究員休伯特（Robert Huebert）警告，這想法是「天真」。休伯特向《亞洲時報》稱，北京2016年派探險隊到白令海峽，其後再派海軍到訪北歐國家和跟俄羅斯在波羅的海進行軍事演習，已展示出對北極和近北極行動的興趣，他尤其關注中國會發展出具備「冰下」能力的潛艇。

向來視北極為腹地的俄羅斯亦不甘落後，近年開始增加在極地活動。防長紹伊古上月宣布，明年會在北極建立「軍事存在」，會先在斯萊德涅（Sredny）、弗蘭格爾島（Wrangel Islands）和施密特角（Cape Schmidt）落成基建，以容納空防雷達單位和航空指示點，未來還會將設施部署擴展到更多地方。俄國報章引述俄國防部指，今年的「中央-2019」演習範圍將不限於中央軍區轄地，亦包括在北方艦隊聯合戰略司令部，意味着「北方航道」將是其中一環。

重申中國在地緣上是「近北極國家」，是北極事務的重要利益攸關方，又倡共建「冰上絲綢之路」，作為「一帶一路」大計的延伸。

好唔要面

支那其實係咪儍鳩左
美國佬都唔敢亂搞既俄佬都走去攪

係咪想俾人劏

北極議會唔撚侵人玩呀 走啦支那狗

支那近北極
問下俄佬同加拿大先好講自己近北極啦

咁香港都係近南極啦

咁都講得出口

不如係沙漠又整條沙上絲路

中國都叫近北極，咁成個歐洲都近北極啦

隔撚住個俄羅斯都夠膽話自己近北極
你當自己係美國阿拉斯加咩

仲搞一帶死路

仲有人信佢

同澳洲比又真係幾近北極

支那學阿拉斯加咁出錢問俄羅斯買個近北極嘅島仔咪得囉

所以近年咪積極滲透加拿大

印尼都近北極

絲綢之路呢個包裝真係唔錯

月球都係中國既
隔住個大陸版塊咁近 有乜出奇姐

地班癌症

俄佬為咗錢或者會畀支那投資北極，但個控制權就滴水不漏 隨時過橋抽板一腳踢開支那